<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title type="text">Xiaowei Xu's Blog</title>
  <id>https://icanians.space/dist/blog-feed.xml</id>
  <updated>2020-01-19T00:00:00Z</updated>
  <link href="https://icarians.space" />
  <link href="https://icanians.space/dist/blog-feed.xml" rel="self" />
  <author>
    <name>Xiaowei Xu</name>
  </author>
  <generator>PyAtom</generator>
  <entry xml:base="https://icanians.space/dist/blog-feed.xml">
    <title type="text">過客</title>
    <id>2020-01-19-traveller.html</id>
    <updated>2020-01-19T00:00:00Z</updated>
    <link href="2020-01-19-traveller.html" />
    <author>
      <name>Xiaowei Xu</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;!DOCTYPE html&gt;
&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="" xml:lang=""&gt;
&lt;head&gt;
  &lt;meta charset="utf-8" /&gt;
  &lt;meta name="generator" content="pandoc" /&gt;
  &lt;meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0, user-scalable=yes" /&gt;
  &lt;title&gt;Untitled&lt;/title&gt;
  &lt;style type="text/css"&gt;
      code{white-space: pre-wrap;}
      span.smallcaps{font-variant: small-caps;}
      span.underline{text-decoration: underline;}
      div.column{display: inline-block; vertical-align: top; width: 50%;}
  &lt;/style&gt;
  &lt;!--[if lt IE 9]&gt;
    &lt;script src="//cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/html5shiv/3.7.3/html5shiv-printshiv.min.js"&gt;&lt;/script&gt;
  &lt;![endif]--&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;
&lt;p&gt;父亲的話悠然縈繞在耳際，這些話從我從杭州落地到今，已經不止一次聽說:在匯T樓的一層的小屋裡、在金Y學院的操場間、在小區的小徑上。一切都和教養有關，一切離養兒大後的不甘心不遠。他老了，心也寒了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚飯後的沿著東J小區散步，哥、嫂、媽媽和姪女都上了電梯，他把我叫住一起去上廁所，實則想說些話。今年的裝修，他一定受了很多委屈，但卻沒在過往的視頻中跟我吐露，那些話都是母親偷偷告訴我的，我也只有裝作不知道的聽他說完；表弟來的那兩三晚，在他那間小屋睡，隨後嫂子嫌棄他不懂事，而發火離家進而磕碰到姪女眼皮的事情，他也沒跟我說；姪女肺炎轉腦炎後，看到哥哥的焦急，他們的對不認真去大醫院看病的埋怨，也沒和我說起。慢慢的，這些話都浮出水面，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從何說起呢？也許是該從父親敘說時的神情。昨天晚上，從金Y來菜鳥驛站的電動車上，父親已經抑制不住的激動，或者說是氣憤。我坐在車後，他邊說身體邊是搖晃，我擔心他說的太專注，忘了看路。今晚即便稍微平復，心中的氣恨也如此明顯，話中說了好幾次肏攮，那句“唸書都唸到狗肚子裡去了”也不知是多少次的再次說出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年過年如此的不舒服，說白了算是一個無奈的選擇。起初，哥哥竟然想讓媽媽去爸爸那間小屋過春節；父親也就順坡下驢式的試探說我今年回國了，好一起回老家；結果哥哥竟然也同意了。母親生氣的牙癢癢，不止是表妹八月份結婚時候說過，因車票太貴且新房第一年，春節在杭州過節；還是想到一年看孩子、做飯的辛苦，擠在麗Z苑的小屋裡睡了近一年，到頭來春節竟然哥哥想把她請出新房，去金Y的小屋抑或回家，且將新房留給嫂子娘家人過年。我不知道該怎麼評價哥哥的行為，但我知道他絕非有主見和見識的孝子。即便最後我說服他讓我父母至少春節留在他的新房，他轉念的原因，也無非是為了叔伯們的看法以及不能成為他丈人一樣的軟蛋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父親從吃飯、稱呼說起，用親子循環做結尾。十五號中午的牛肉湯，他沒在這邊吃，哥哥在晚上問都不問就搶過去吃了；每天回家，哥哥從來叫他爸爸，只是看著他進來，而姪女也就忽略他。這些小的禮數如此，那其他認知上東西，哥哥也就更瞧不起父親：一個博士畢業，一個高中肄業（聽岳飛傳評書、同行人都不再唸書），這些是父子兩人之間的鴻溝。短短三四天里，為了姪女吃飯兩人已經默然對峙不止一次，怎麼吃火燒、要不要吃飯時說話；接著是如何做拼圖。說來說去，不過是如何教養子女，一個覺得父親老派的俗禮，一個看不上兒子帶斥撘的語氣。在這個新家里，略帶沉默的衝突之後，是父親的“多嘴”之後默默的悶氣，是母親讓父親不要管閒事的無奈（父親無為即是對掌權人“哥哥”的討好）。這一切在從機場回家的路上，哥哥開車時的三人的行為模式一般，一個模子的故事反復的在生活中上演，我能在其中起到什麼作用呢？兩人一直不和，父親給了哥哥一拳，說“我十幾年一直沒打過你，今天這一拳教訓教訓你，你是我兒。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;腦炎的事情，哥哥在十五號下午從邵YF醫院回來的路上，也曾跟我提起過。在他看來，父親越來越不可理喻，如姪女在十二月份住院時候輸水時，腐蝕性的藥劑父親卻多手多腳的調慢。在父母看來，這確是另一個故事，左不過是母親對嫂子“糊弄”的不滿、右不過是父親對哥哥“不敬”的抱怨。這件事牽出他對哥哥一九九六年秋天得腦膜炎的故事，不過是父子（女）情感的轉移。我想父親對爺爺的感情很深，他一輩子卡在長子的“倫常”中被弟弟們的無情所欺撻。一九九六年六月左右，爺爺得食道癌，三十三歲的父親聽到消息之後瞬間心情沉底，打電話給在夏口做儲蓄所主任的大叔，結果大叔三次推諉忙，不想騎摩托趕回家。之後他們轉託楊家大爺，送四百多元的禮，請犁城一把刀給爺爺做手術。父親盡心待爺爺，他說爺爺支持他做的飯。兩年後爺爺去世。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨夜在金Y學院的操場上，母親說想回家，不想在這裡當一個老媽子，每天做飯、洗碗和看孩子，還要受哥哥對小孩子式的訓斥。父親這份工作來之也不易，如他自己自豪的說著，體檢時候量血壓的緊張、入職時說自己幹木匠且會開車、如數家珍的數著金融學院裡二十六垃圾桶的位置和腌臜程度，到現在能每月掙三四千塊錢，吃穿洗用都有一份難得的舒適。而今晚，他也說起工作事情，從二十三歲，也即大叔十九歲，大叔攛掇爺爺買拖拉機拉磚，而另一邊卻請託大姑爺家去參軍服役。結果父親不得不丟下從十六歲學的木匠手藝或者去抗麻袋，開始自己一個人和母親拉磚，也就是那一年哥哥剛剛出生。他說那時一車磚大概能掙七十元，其他時間則種地為生。這樣起早貪黑的拉了接近十年，爺爺生病後，則慢慢不做，轉而養雞，三五年後，開始煉油了十個月（他說煉油居然掙了五萬塊）。這個高職不屬於父親，或者他頂多算一個匆匆的僱員，但十八號午後我們買回瓷碗和玻璃杯的時候，他從正門、九曲橋一直介紹到他那間臨時小屋時的神情上，我仿佛看到了在杭州這角天地裡他為數不多的自在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十七號晚，母親來我床上睡覺，我才知道原來之前一周，哥嫂都在姪女這間屋子休息，而不過去主臥睡了不到一周。她有些感冒，於是她早上說怕傳染給姪女，跟哥哥說要去金Y的爸爸處睡幾天，結果哥哥說那也行之類的話，而不是說要什麼緊。隨後，我們三人一同去那邊，打開空調，瞬間覺得一切束縛都解脫，溫暖隨即而來，三人吃過飯後在床上睡得自然，雖小但溫馨。母親窩在床上。一開始兩人說哥哥的不懂事，父親出去打水的時候，她說到“小叔在大叔嬸家也呆不慣”的事情，而父親在取快遞回來時，也說了同樣的話。這場風寒，是十六號夜裡睡覺時候涼著的，母親睡得小屋（臥室）裡，在二十五層常不盡的嚴寒，而哥嫂捨不得開空調，如同捨不得走高速，或者給母親買任何衣服一般。今天他一家把母親請回來，卻還不捨得開空調，還好今天終於多雲轉晴了，天氣稍暖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今晚姑姑視頻，聊了兩三句，結果卻說道幫姪女還錢的事情。回國後，她一直沒聯繫我，找我卻為了這種事情，還預定之後的代購。母親說姪女十二月初腦炎，姑姑她拜託哥哥買燈時已然知道，但是卻一直沒有視頻。親情涼薄，如此這般。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們只是人生的過客，羈絆深淺如此這般：遠中近，近中遠。五年、十年、百年後一切不過是過眼雲煙的冷情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020年1月19日 半夜&lt;/p&gt;
&lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://icanians.space/dist/blog-feed.xml">
    <title type="text">也說辭舊</title>
    <id>2019-02-03-new-year.html</id>
    <updated>2019-02-03T00:00:00Z</updated>
    <link href="2019-02-03-new-year.html" />
    <author>
      <name>Xiaowei Xu</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;!DOCTYPE html&gt;
&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="" xml:lang=""&gt;
&lt;head&gt;
  &lt;meta charset="utf-8" /&gt;
  &lt;meta name="generator" content="pandoc" /&gt;
  &lt;meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0, user-scalable=yes" /&gt;
  &lt;title&gt;Untitled&lt;/title&gt;
  &lt;style type="text/css"&gt;
      code{white-space: pre-wrap;}
      span.smallcaps{font-variant: small-caps;}
      span.underline{text-decoration: underline;}
      div.column{display: inline-block; vertical-align: top; width: 50%;}
  &lt;/style&gt;
  &lt;!--[if lt IE 9]&gt;
    &lt;script src="//cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/html5shiv/3.7.3/html5shiv-printshiv.min.js"&gt;&lt;/script&gt;
  &lt;![endif]--&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;
&lt;p&gt;19年一月有餘，感觸良多，寫些可有可無的話。告知己書，不頹的說說歲末的心態。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往往，給人感觸最多的不是照臨大地的歷史大事兒，而是時間裏潛在的小事兒。時間塗畫無數的相逢與分別，描繪難盡的前行與後退。今年無疑是我整個觀念變化最大的一次，是時間給了我變化，無聲有形。工作時間照舊，但是終於能在正點睡着了，也能早起了；飲食上開始抵制很多肉食，倒不是不吃，只是想少吃；自己也樂得每天在屋子裏面收拾整齊，或者按時做點飯。動輒會想到必要時候節約點塑料用品，吃光冰箱裏的東西，寧可少做點東西也不去剩餘，少喝點碳酸飲料，做些可有可無的有氧運動，拍些記錄性質的照片。總得是，歲月給的一種生活習慣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我的心態是什麼？ 給個人劃界線，2017年是大標記，2012年也應該是也是個大標記。2012年是全情投入感情生活序曲，實現了久久縈繞在心頭的給自己童年、青春期的許諾；2017年則是真正從焦急的迷茫，走向放棄的穩定；今年元旦起開始，從焦慮走向真正平靜的開始。青春期強說愁的想去或者說爲死亡着迷的歲月，是在一段感情的開始而結束的；浮起來的心態是，活着可以爲她和家人做蠻多事情，開心也罷，傷感也罷。從輕生的無能，走向貪圖的想活。17年始，認識到個人體驗的淺薄，於是看了很多 電影、聽了蠻多音樂、還有讀了一些大部頭的書；然而焦慮的心態沒有改變。今年，我想自己慢慢過度到：要悲觀卻不失去幽默活着的，以及要記錄個人體驗、階段性結果。所以，是從輕生、貪生、平淡生活，到思考存活的意義是什麼？ 答案當然不是爲了親人、也不是爲了生而生，而是追尋和記錄一代人的符號，尤其是自己的符號。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In adolescence, I hated life and was continually on the verge of suicide, from which, however, I was restrained by the desire to know more mathematics. Now, on the contrary, I enjoy life; I might almost say that with every year that passes I enjoy it more. This is due partly to having discovered what were the things that I most desired, and having gradually acquired many of these things. Partly it is due to having successfully dismissed certain objects of desire - such as the acquisition of indubitable knowledge about something or other — as essentially unattainable. But very largely it is due to a diminishing preoccupation with myself. Like others who had a Puritan education, I had the habit of meditating on my sins, follies, and shortcomings. I seemed to myself — no doubt justly — a miserable specimen. Gradually I learned to be indifferent to myself and my deficiencies; I came to centre my attention increasingly upon external objects: the state of the world, various branches of knowledge, individuals for whom I felt affection. -The Conquest of Happiness (1930) is a book by Bertrand Russell.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;那麼，從感情、工作兩個逃不過的註腳符開始說起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情和慾是兩個摻雜起得極端。與其是高低，不如說是兩種無奈的解脫。情是投入後的癡，有點詩或文的輕；慾是實用的、佔有的（失去）的重。沒有總體上，他人即地獄的說法是對的，不過他放大了悲觀的效果，尤其是在一段親密關係的起始、過程中喜悅的力量。生活只有在別人和自己的微痛中纔會有快感；沒有人會在現代性中滿足，後現代的纔是真正的生活，即個人追求。當然，也要直面“結婚、生子|女、家庭”的問題。無疑，我有一個明確的擇偶觀，一字而論，齊。只有我修煉自己到了這個擇偶觀，我才能找到對等的結果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至於工作，無疑是個人實現的途徑；而還有一種方式，是將態度、觀點藝術化。目前階段，我需要在第一種方式中，盡全力的累計成果，帶有個人風格的累計；而第二種方式，一方面要通過停下來反芻、抽象化，另一方面，要思考表達的方式和技巧。現在寫出的東西，我帶有無盡的懷疑，感覺隔着好幾層的不通，或者說膚淺。第二種方式，往往會變成一個藉口，“安貧樂道”的藉口，或者任自我向下流動的安慰；我想，大凡有印記的人，不會永遠是寥落的一生。即便清如孟浩然，冷如柳宗元，他們對於仕途總還是存在期望的，我在這個年紀，不能也不必將自己推到第二種方式裏面來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更深一層的是，觀念的否定之否定和概念考察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;觀念，大抵指向因個人社會觀察或者潛移默化的認知態度和觀點。觀念離不開大環境，不把過去自己抽象出來，就不可能有進一步的較爲客觀的思索。這個步驟要看看自己前後四五十年的歷史。向細，才發現了自己淺薄的認知。而無疑這個過程，對我個人來說，還是太過繁重了。於是，因爲懷疑存在心中，所以在拾人牙慧時候，纔要反覆反芻。從個人觀察視角中跳脫出來，保持悲觀而主動的心態去採風。看新聞，看舊聞，不是驗證性的而是辨證的。一些結論，要寫下來，也要看結論反面的狀況。改變觀念，總會頹唐；故跟他人交流，也要避免不必要的爭論。二三十歲年紀的人，一旦認證了一件事情，總會用“語言”的詭辯說服自己相信的觀念，否則他|她會動搖。而一個走心的動搖，結果會是迷茫。不要給別人帶來過多的迷茫；點到爲止，是很贊的交流方式。見者自明；不見者自迷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;概念呢？ 我覺得是思辨和自我治療。不願觸及的思辨，往往就是概念，比如何爲幸福、愛、自由、民族。我不是一個虛無主義者，也不是一個實用主義者；而是一個相信個體經驗、認知的半路人。大觀念上，相信灰色（八十的白，二十的黑，或反面）；相信，當代哲學（有時是社會學）、心理學、古中國的歷史觀的一套經典理論；相信，不確定性、偶然性。這些認知邏輯是來考察概念；但往往會迷茫，因爲這些是無結果的可有可無的想法，我會記錄，但希望不要投入太多時間沉浸在其中。迫不得已時候，希望所看，所學能自我治療，如此而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上。都是自說自話，不懂也正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其實，沒有什麼實在的辭舊。回望時候，才知道所辭去再也不難來。&lt;/p&gt;
&lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://icanians.space/dist/blog-feed.xml">
    <title type="text">博途碎念</title>
    <id>2020-05-04-phd-trip.html</id>
    <updated>2017-09-05T00:00:00Z</updated>
    <link href="2020-05-04-phd-trip.html" />
    <author>
      <name>Xiaowei Xu</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;!DOCTYPE html&gt;
&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="" xml:lang=""&gt;
&lt;head&gt;
  &lt;meta charset="utf-8" /&gt;
  &lt;meta name="generator" content="pandoc" /&gt;
  &lt;meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0, user-scalable=yes" /&gt;
  &lt;title&gt;Untitled&lt;/title&gt;
  &lt;style type="text/css"&gt;
      code{white-space: pre-wrap;}
      span.smallcaps{font-variant: small-caps;}
      span.underline{text-decoration: underline;}
      div.column{display: inline-block; vertical-align: top; width: 50%;}
  &lt;/style&gt;
  &lt;!--[if lt IE 9]&gt;
    &lt;script src="//cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/html5shiv/3.7.3/html5shiv-printshiv.min.js"&gt;&lt;/script&gt;
  &lt;![endif]--&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;細數來此已經近一個月，初見導師、製備電腦，一切開始就緒。昨晚粗翻了同事感受，加之几位將畢業之人多接面試，故覺以後三年的旅程與未來找工作會艱苦，該有些痕跡留下。畢竟人是善變，人也是善忘的動物，等身份轉變或者垂垂老矣，這些經歷在爪哇國也尋不回的。或多或少，想則寫些。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id="小序"&gt;小序&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;何曾不想一筆一劃記錄這段歲月，然而時間精力有限，只能按部就班記錄一些可知感受。一來備自己與關心之人查閱，二來記錄最直觀感受。說到感受，我們曾風聞他人的評價，褒貶不一，意見各異。這些來墨爾本之前的八卦觀點總影響對於此地的感受，比如微信公眾號中唬人的案件新聞、日落之前歸家的警告、旅遊者的讚美等等。而置身此地，冬日大樹光禿遒勁的枝椏，在驟然風起的凌冽裏，無言而有聲的訴說著有恆的一切。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="零載終途起點"&gt;零載：終途起點&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;人生的一切非凡體驗都需要等待與鋪墊。等待時你會重新審視自我的所作所為；鋪墊時你會展望未來的不定性的擔憂與可期望的興奮，這或許就是幸福的煩惱。所以最初開啟一段旅程的不是那些平鋪直敘的日常，而是偶然的非凡與尷尬。飛機上與外國友人無聊時的攀談，抑或側耳傾聽他們的竊竊私語；日出時在一萬米高空中炫麗的七彩朝霞，驚異下想用手機攝像記錄，卻被空姐警告；臨降時盤旋空中的美景與視角；過境時打不開行李箱的一身冷汗….也許不會記住一輩子，卻也難能忘卻初體驗的忽上忽下。這是從熟悉的終途尋覓出一條陌生的起點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而反看送別，深深感到可惜，一些話能說而又未說。導師踐行，對碩時的小警和略微的歉意，他應該有所期盼，只是我的路途已經嚮前；而舊友或欽羨而不知其中苦滋味，或遺忘你的處境催促為他做事兒，這種無奈的分別是與舊途的不滿。而有時不滿發酵，反轉成這些可惜與遺憾。也許自己更加主動或者積極，一切舊時光又會變成新模樣，只是一切已成落定塵埃。機場的送別是百無聊賴的程序，你不知道父母及姑姨背地裡為你的長時間分離而哭泣，只知道吃下兄長請的味千拉麵，又或許聽到他一肚子的苦水和對小女兒的親暱。親人和朋友的生活照舊中若有所失，而你已剪斷織物，從頭再來。這種決絕是一種遠遊追尋的信念，這種感受是一些絕情冷血的無言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等飛機落地，才知道最初的開始不是輕松的步伐，更多的是對過往的虧欠，對明天即將發生事情一針一線的鉤織。既然英語說起結巴，就要放低姿態開始做好準備，堅持讀報和聽說美劇。既然不瞭解如何撰文，就要做好積累，按日按周寫有邏輯的彙報文檔。既然不捨得花錢，就要學會烹飪便飯，規劃經濟之道。有時被合租之人抱怨說，夜裏有不安的夢話和喊叫，那便要及時發洩和保持愉快。於是也慢慢學會，學會拿起某果手機拍照，學會在乾淨的空氣中奔跑，學會規律的做事與為論文而煩惱，學會面對自己曲折的內心，學會認識每段文字每句話語都存在的內涵。當人立在世界，她的視角就是一種世界觀，你會不自覺的評估這一切，并把它納入預想革新的自我之中。也許不會成功，然而種子總會在岩石峭壁邊緣發芽，出乎意料于輕鬆，而是野蠻而生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20/09/2017-Melb&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="一記-月迷津渡"&gt;一記： 月迷津渡&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;首月整個人都充滿了壓力，壓力來自多種方面，更多的是心裡層面上，而且是自我逼迫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;適應自己買菜、做飯的過程就像一瞬間，因為腦子裡充滿了要快些寫論文的念頭，而與寫原創性的論文比之做飯自飽不是一個難度係數。這個念頭的種子是臨別之時兄長在機場給我種下的，萌發起來的卻是因為多重原因，有副導師在言語里激勵我去爭取雙鴨山見習副教之期望，也有晚來一年導致的自我不滿，也有對于解決內心疑問后長松一口氣的期望， 當然更多的是內核恐慌。恐慌三十而不能立，立而不能持。恐慌帶不來前行的力量，卻能注射前進的興奮劑。而身邊比自己大不了兩歲的人都已臨近畢業，人人都寫過優秀期刊論文，而自己在面對這些公式和圖片時，腦子中是堵塞起來的無能。這些來自peer的壓力，在寂寥中在告訴自己，砥礪是自我修剪。對于數學、編程、英語的恐慌，正是向前的方向。也許有一天將內核的恐慌與無助，漸漸變成一個明確而清晰的目標、變成一篇篇publication時，內心會平復對於無知無能的自責。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過也有些許趣事，自己語言上有時候邊說英語邊吐中文，跟別人講話時候會手舞足蹈的腦子裡面不知道蹦出什麼詞語來。金錢上雖然不匱乏，但也是希望多積攢一些，因此在超市和大市場購物時候心裡默念匯率，不知道這種貪錢的念頭什麼時候才能解放出來。也曾經買過兩瓶各十一刀的Parker墨水、一整包六刀的泡麵、還有十二刀八個的雞蛋。當然生活也絕對不清苦啊，至少每天有肉吃，錢也不知道是否省下來了。而自己有時候也在感歎和默算這兩周為什麼學校多發了一百刀的補貼。老實講每次在學校花園吃中午飯的時候就會想，哎呀，每天面對著這樣的美景，卻不能脫俗出來，真是經濟之道路漫漫呀。其實這些不清不楚的算計，都會潛在內心，造成蹙眉的微表情，或許會看到你的貪戀世俗的那份沉重，而不是享受生活的輕鬆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;說到輕鬆，其本質是對世界的一種態度和觀念。虛長二十餘年，身邊也見過多類友人，而打破自己幻念竟然是最近幾天。賈寶玉看到齡官畫薔，癡癡意識到弱水三千，能取的也只有一瓢；這是在小世界看到大世界的最珍貴之物的領悟，然而他直到八十回終，也並沒有在本源上戳破這些幻念。他只是在踐行惜福，於是有了平兒理妝、石榴裙等故事。我們身邊的友人、點頭之交無不構成此時自我，自我領悟就在與他們的相交之時。有人構成你現實式的斤斤計較，而有人彌補你早已匱乏的自我理想。理想，與成就與工作無關，只與追求相關。這種追求不是靈魂被名利所束縛后畫地為牢的困境，而是努力活著且清醒的本念。如果身處世俗名利囹圄，靈臺自然不會清澈。清澈需來自淨化，淨化則要努力活著&lt;alive&gt;而不是掙扎生存。寶玉在前八十回的困境又何嘗不是沒有活著，而是行尸走肉般的為他人感懷？我們不同於寶玉的貴族，卻比作者在落魄之後優越更多。而于此身，審視自我，不為束縛的也許唯有用公式和編程構建出的對自然現象本源的解釋。這種動力讓我無法再次為某一科一門技術之操作有興趣，而應該從此時一角的領域生發出能夠探尋解釋自然現象的能力。這樣的路不會輕鬆，卻會讓精神輕鬆；這樣的目標或許不協調於此時的環境，然而世界早已沒有限制靈魂的芥蒂。這種領悟不知是遠途，還是近路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;人間詞話&gt;首句即言： 詞以境界為最上，有境界則自成高格，自有名句。境界者，對生命之認識；高格者，浩然之氣；名句者，所傳世之作。作為一個剛入門的研究者，若無心生此中準則，也許只會與此時的追尋越來越遠。也許這些看法過於理想化，卻無法不在內心生發出來，因為此時：霧失樓台、月迷津渡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于2017/09/23 Melb&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="二記-森林尋路"&gt;二記： 森林尋路&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;前接上文，來此月余，最明顯體驗，在於內心的不安定感。所謂不安定感，不再是之前的恐慌，畢竟一個傭人能做的，是在此時狀況下多邁出一步路而已。不安定是在眾多研究想法中，無法找到合適的用力方向。力量有專注與集中才會有結果，而不是像我現在這樣子，有很多想法，卻不集中用力。而想要安定下來，就要和導師及自己達成共同的志向。顯然，此時和以後的導師都不會滿足這一點。所以要盡快的完成Dr的過程。在撿拾基礎的同時，發散自己的想法和興趣，與未來可能的基金相互融合。唯有有能力自立，才能去挑三揀四。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同時，更為清晰的是對于此個方向的不滿足，不滿足的同時而且有些抵抗力。導師有二，大導師的資源和研究能力非常強，但是在過去的兩個月中從來沒有主動聯繫過我。唯一就是在我發一封郵件后，下午都的十幾分鐘的對話。小導師有很好的idea和國內的人脈，並且對于我期望很高，交付了幾乎目前新方向中最好的一個課題。如此好的條件，自己反感的是什麼？無疑開始反問自己想要獲得什麼，想要得到什麼。 而問題漸漸清晰的是，我需求對于數學、編程、語言的應用能力。 然而如果堅持在此時方向上，我固然可以做很多，卻離理想越來越遠。這是首個原因。其二，功利式的期待讓我的內心反而有所不適應。無法否認在以後的學術生涯中，我將花更多的時間和精力去追求功利式的應用，但在此時的四年裡面，我並不想如此。這是堅決而明確的唸頭。其三，在一個多月投入Concrete creep and shrinkage 和 Bridge Weigh-In-Motion的文獻研究后，一股抗力油然而生。抗力來源於熟識幾位專家的成果和所做的事情，自己在這些角度上形成了偏見： 與學術貴族的學子學孫相互競爭，且自己不夠喜歡的方向上前行，而抱有功利式的期待，這是對自己的不尊重。而同步去學習基礎物理、流體知識，越難越讓我認知到自己的堅持。我要記住此時的感受，此時的興趣，就是對與以後的興趣之源。而自己也更加清晰的認識到對于控制、穩定性、計算力學的喜愛。且不想讓自己一直處於世界各項發展的夕陽餘暉之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其四，可能是一些誤解。誤解其一，對於科研的奮力，無原創力的刷論文，我絲毫不感興趣。上述觀念是我之前不具備的，當然也就與學術界的評價體系相悖。 同時，我也不應該以論文數量為導向，而是應在此時的方向下，我要保持最原始的興趣。從這一點展開而來，之後對于同事几乎无人、課題不喜愛等等多方面的不滿，有可能是一種逃避。但是就方向而言，我反复拷问内心做学术的初衷，在这里首个月，我认为应该做些更贴近自然现象的课题。但反過來說，只想研究纯自然领域，那么大学以来，多年来的选择都是一种利益驱动下的妥协。进而也就无法说服自己在未来几年中活成一个理想型的人。故而沉下心来提升个人的硬实力，而不是在遇到一些困难时候，将打退堂鼓的心态转换成虚无的兴趣。這是其中一條的掙扎和誤解。 誤解其二，是對於研究興趣的妥協，我無法說服自己去做不相關的課題，但在另一個課題遇到困難時候，自己也會覺得枯燥。所以，與其是轉向，不如是讓自己充滿探究未知的喜悅。而未知的喜悅并不會因為角度的不同有變化。所以應該更抓住這些invariance，而不是隨著coordinate而變化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沒有嚮導的人，置身在一片原始森林的入口，裡面會有猛獸毒蟲兇禽，兇險在前。來到這森林之前，探險的興趣驅動他來到此地。既然如此，又何必管前路是否兇險？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Engineering or Physics: A sucessful research enables problems which once seemed hopelessly complicated to be expressed so simply that we soon forget that they ever were problems. Thus the more sucessful a research, the more difficult does it become for those who use the result to apprecaite the labour which has been put into it. This perhaps is why the very people who live on the results of past researches are so often the most critical of the labour and effort which, in their time, is being expended to simolify the problems of the future. —British aerodynamicist Sir Bennett Melvill Jones&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Research：research is re-search, redo it again and again with documents and publication。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于2017/11/05 Melb&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="三記-一件事兒"&gt;三記： 一件事兒&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;沒有想到自己會出奇的堅強。在整理過去的一堆文件時候，突然想到，新導師和诸多人合作都沒有嫌棄我，我又何必自己過於悲觀。他對我感興趣的原因，其實就是看到我的堅持，即使有如此的風險，我還是毅然決然的來到這個新的方向，他何嘗沒有看到我的勇氣和堅強。這應該是有一丟丟的尊重吧，而我又何必如一個苦修的禪師，只不過是找一件自己喜欢、盡力讓自己擅長的事情而已，誰管未來會如何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The authors are fully aware of the limited achievements here as comparaed with the task of understatnding turbulence. Even though necessarily limited, the results in this book benefit from many years of work by the authors and from interdisciplinary exchanges among them and between them and others. R. Teman, C. Foias What we are talking about is how one should live&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于2017/12/11 Melb&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="四記-悉尼之旅"&gt;四記： 悉尼之旅&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;這篇日記疏於管理，緊張的學業也罷，不規律的生活也罷，眨眼一年過去了，既然不是及時記錄，那就寫寫回憶也好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年&amp;lt;2017&amp;gt;聖誕，與一小友&lt;過來訪學数月&gt;去悉尼旅行， 結尾則與舊未見的卓及其女友在唐人街吃飯送別。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="五記我的處境"&gt;五記：我的處境&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;轉過2018年，我又在記憶與期望中停頓； 這些年發生了很多，戀愛又失戀，延期又畢業，出國又必須回國。人生的經歷在這些歲月裡面不清不楚的矛盾中向前。無疑，我需要整理一下目前的處境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往年的日記總是一個調性，即沉浸在自責情緒中，繼而決定努力。制定一些計劃，過後不去實施。自責的事情如下：看體育（足球與NBA）、無計劃、自瀆、看電影與小說、嗜睡晚起、短視自滿、不專注。目標常常為：學語言、有計劃性、看古文、寫論文、早起。今次想從大綱上展望一下未來幾年的規劃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;樂與悲&lt;/strong&gt;：總體上我是一個悲觀的笨人（“性識愚魯，學術荒蕪，凡百事為，皆出人下”），常失眠，常悲傷，多猶豫；又常常受小事的影響大，久久不能平復自己的心情。兩年前失戀後，更是沉浸在電影、文學與論文上來，對人生上的規劃多貪婪卻頹唐慵懶。整個人都容易幻想一切順利，當然繼而面對的困境和失望給的教訓則更加悲觀。與人交往時，這些遺憾往往變成吹噓以使得自己自信的資本。了悟是件困難的事情，我從初中起卻常常被死亡的念頭籠罩，如今也沒有被從逃遁和不公開自我的觀念中解脫出來；這些悲的態度並不差，卻應當適度。自忖可歸咎給不規律的作息和不健壯的身體。我想，本質上悲苦與歡樂是一件事。歡樂的感覺令人難捉，歸於一聲難再的歎息；悲苦的經歷令人無奈，卻又常有苦衷作樂的懷念。于小事中的負面，是她討厭我的一件事情吧，也是我的缺點。悲，常常反應出來的還有不自信，持中的態度去練習與行動，可能才是應該變化到地方。這就如辯論賽，重要的不是最後的勝負，而是觀點與有技巧的組織。大都數人對觀點的認同與否定不是黑與白，而是大略百分之七八十的灰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;學與思&lt;/strong&gt;：與青少年相比較，我更難以沉浸到小說的閱讀中，18年讀《小團圓》、《受活》、《靈山》、《黃泥街》、蕭紅、Sir Kazuo Ishiguro時候，感覺很痛苦，這些書有些讀完了，但大多數都沒有。相對而言，偏向日本文學的小說對我來說更有吸引力，而偏中國 的小說，我常常泛起一股厭倦感：對清一色的文革反思（知青）文學的反感， 對群像尋根回憶的反感。然而，作文的方法和文字又不得不從中學。方式上，有的是讀的，有的是聽的，相對讀，我更喜歡聽，但聽比讀更膚淺一下，無法沉浸，而且慢。所以我應該花更多時間去讀而不是聽，聽，應該去聽podcast。小說也是聽的看的比較投入，往往看和聽沒有反思和記錄。 與之相對，更愛讀散文、歷史，如《七十年代》、Gate of Heavenly Peace : The Chinese and Their Revolution、何偉、卜正民、孔飛力、鄧曉芒、李澤厚。年末接觸的general philosophy 和 Capitalism (Yale course) 打破了我的眾多過去的認知，如對Kant崇拜與Hume否認；如認為Marxism只是制度執行者的問題，而不是對Capitalism的認知偏差。今年或許應該重新去返回閱讀過去看過的東西，很多東西我並沒有吸收進來；更應該注重閱讀的邏輯，有目標而不是散漫性的。另一件沒想到的事情是看了很多電影、綜藝；綜藝還是有收穫的，除了easy happiness, 更多的是不同的視角。諸如，美與醜只是視角的問題，人容易被一種既定的風格觀念左右，而習慣的觀感往往忽視了不同類型的美，而將之視為醜；電影的情況則更複雜，不過自己看的多是輕鬆的劇情片，有些影片沒有看進去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;過往與未來&lt;/strong&gt;： 過往應該演變成文字。作文是不易的，所以應該開始收集材料，包括農村文學、政策與經濟、還有一些文學理論（因為太笨了，寫文字對我來說不僅不容易，而且很費勁，我這方面真的沒有天賦）。對未來，與之前不同的是，我更傾向於流浪在外，而不是回去，那兒對我自身而言除了家人，並沒有其他吸引力。做充足的準備，包括語言、駕照、證件； 還有決定兩年服務期應該放在哪裡？過往值得回憶，但不應過傷；未來值得期待，卻不可過高定義。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于2019/01/06 Melb&lt;/p&gt;
&lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://icanians.space/dist/blog-feed.xml">
    <title type="text">舊友如鏡</title>
    <id>2017-08-16-friend-mirror.html</id>
    <updated>2017-08-16T00:00:00Z</updated>
    <link href="2017-08-16-friend-mirror.html" />
    <author>
      <name>Xiaowei Xu</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;!DOCTYPE html&gt;
&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="" xml:lang=""&gt;
&lt;head&gt;
  &lt;meta charset="utf-8" /&gt;
  &lt;meta name="generator" content="pandoc" /&gt;
  &lt;meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0, user-scalable=yes" /&gt;
  &lt;title&gt;Untitled&lt;/title&gt;
  &lt;style type="text/css"&gt;
      code{white-space: pre-wrap;}
      span.smallcaps{font-variant: small-caps;}
      span.underline{text-decoration: underline;}
      div.column{display: inline-block; vertical-align: top; width: 50%;}
  &lt;/style&gt;
  &lt;!--[if lt IE 9]&gt;
    &lt;script src="//cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/html5shiv/3.7.3/html5shiv-printshiv.min.js"&gt;&lt;/script&gt;
  &lt;![endif]--&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;
&lt;p&gt;當我們一路回溯舊時光，友人從漠然不識，到初緣延綿無話不談，再到寥落地編織近況。舊友是一面鏡子，照出過往相交的光芒四射，映出此時虛妄的明暗自知。驀然發現面對他們，自己善於說謊，想來他們也自然在揣測中撕去你的面紗，只是留在我們印象中只有那表面上的恭維與禮儀上的客套。多少個舊友，便有多少面鏡子，在善變的臉譜中你我切換這份虛實結合的自戀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他，一芥貧民，背鄉供職于津一玻璃廠，偶與初中時友人互懟，沉浸于善待小侄子的小幸福中，在網絡中勾兌儀式上的存在感，在煙酒中銷盡無妻無子的孤寂時。對面暢談，他斟酒自飲，所言所語，我未曾在意，腦裏只回憶起一些場景。初中時代，腌臢尿騷的十八人集體宿舍里，他剛轉學來時，無處安枕，與我同擠在一門口的單人床上。冬夜風寒，擠兌難眠，我所相交的也許是這份同擔的苦楚。此時侃侃與另位同來故友相談甚歡的他又何以與我相約？另位舊人是故時同桌，母師父工，三人中家境略好，此時已購房生女，籌謀從縣城遷居市區。背地常向我鄙薄是友的漂泊無依，浪蕩無根，而此時的三人卻也緣何依依？我抽出紅臉，假作知識分子，點播江山，故作神秘。談及就職，展望將來，吹噓待遇，落一個踏實名頭，狀一介成功人士。而他還是那個在小侄子前的率真模樣，即便不能自控，即便懶散潦倒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她，稚戀友人，求學本省青一學府，碩士結業後，追尋男友至滬工作。去歲因實習求職，仆贈濟一招聘門票，二人得以重逢。臨見相約，腦內一邊單曲循環陳奕迅的《想哭》，一邊清掃房屋彷似清掃內心。相見時她仍是舊模樣，小巧熱情，開朗自然。敘舊談新，略知其大學三四事，後做輔導員，時已準備畢業。眼前徐徐浮現依依往事，高中時代，換班風動，別後卻情愈深。逢假送別，闊絮于新湖之畔，繾綣于銀行一隅。展眼望空，是快客旅窗陰霾天，還是此時此景陰雨日？或因她現男友攻博于旦，余心嫉妒，所描所敘，略有夸大。回想那時，難道她會無所分辨？狐狸假名，騷氣自泄，何況一隻紙虎？無非念舊，不忍戳破，蓋思及別時一段尷尬事。生活輪轉，她聽得我進來分手之事，必當會心一笑。我一直沒變，愛自己勝過他人，自私且固執，面善而心硬。歲歲年年，鏡中所映，是表面上的假我，亦是裏穰處的本我，只是她知而我不知罷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你，凝視鏡中，陌生漸生。那位幼時與你玩樂、同行同止的幼友如今可已婚生子？重逢時他頭髮始謝，身著球服，趿一雙拖鞋，溜一隻小犬，對面無可言語，尷尬一笑而過。時過境遷，他背後三言兩語如何吹噓與貶鄙你？那位青蔥歲月裏與你一起飲食、一起背書考試的同窗摯友，此時是否呆躺在醫院病床，植物人樣，自飲偶發事故的苦水？抑或其在大學自甘墮落，沉溺遊戲虛擬，畢業成難，職業無望，他朝再見時，也許他已經混跡淹留于傳銷團伙之中。而當你我知事砥礪，加班養家，奔波還貸，體經濟之維艱，味人情之炙寒。對面敘暖，何可怨，何可嘆？唯鉗一箸肉，唯啜一口酒，百味皆甜，千凍皆暖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;舊友如鏡，舊景如新，淪漣圈展，縈纏難斷。車站道邊，夜裏遺失復得的眼鏡；餐飲街沿，黃昏爭執吵鬧的怒颜。別時，莫愁前路，天涯若鄰；逢日，風景如諳，舊貌新顏。珍別，再見已生他念；棄舊，重逢難拾今戀。對鏡勤照，畫面交映，一舊一新，亦真亦假。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于杭滬旅途&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2017.08&lt;/p&gt;
&lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://icanians.space/dist/blog-feed.xml">
    <title type="text">蹇別南渡</title>
    <id>2017-07-30-hardship.html</id>
    <updated>2017-07-30T00:00:00Z</updated>
    <link href="2017-07-30-hardship.html" />
    <author>
      <name>Xiaowei Xu</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;!DOCTYPE html&gt;
&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="" xml:lang=""&gt;
&lt;head&gt;
  &lt;meta charset="utf-8" /&gt;
  &lt;meta name="generator" content="pandoc" /&gt;
  &lt;meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0, user-scalable=yes" /&gt;
  &lt;title&gt;Untitled&lt;/title&gt;
  &lt;style type="text/css"&gt;
      code{white-space: pre-wrap;}
      span.smallcaps{font-variant: small-caps;}
      span.underline{text-decoration: underline;}
      div.column{display: inline-block; vertical-align: top; width: 50%;}
  &lt;/style&gt;
  &lt;!--[if lt IE 9]&gt;
    &lt;script src="//cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/html5shiv/3.7.3/html5shiv-printshiv.min.js"&gt;&lt;/script&gt;
  &lt;![endif]--&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;
&lt;p&gt;若給去歲卜卦，蓋定為艮象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在短視、環境與規劃不足在國內讀碩後，毫無防備的為兄長出國讀書之言語刺激，在那年末決定出國攻讀。四月至五月中旬間，匆忙完成副導師佈置的可有可無的兩個實驗項目，一個評審，一個無用試驗。此時還因駕照逾期，花銷近一月回家準備科三考試，又逢姥爺去世，奔喪回家，心情不佳。六月篤定先準備GRE，背單詞不足一月，進而同步長時間的搜尋學校及陶瓷外導之路。中間夾雜著類似「獵人」、「浪客行」、「金瓶梅」、「南渡北歸」等書漫影作品侵蝕，意志消沉間透著無數迷茫。七月準備武漢會議，又有至渝考察一行。八月終於安定，了卻一時對錢財的吝嗇，報名GRE且慎重準備，期間考了一次失敗的雅思。至此方靜心準備，且期間中期匯報論文進展。總歸在煩亂中取得一中游成績，雅思亦達到了了可申請的水平。一系列考察陶瓷寫郵件后，匆忙間在趕在新年一月前將申請遞交，誰知僅僅得到兩校入學資格，而offer都無獎，被逼申請公派，一直到拍攝畢業照才核定清楚此條出國之路。然而誰知因對論文抵觸心理，在閱讀十數本書與近千余部電影后，同門畢業工作時，輕度抑鬱症和重度懷疑論讓僕淹留在學術荒漠之中，直到新年后才在寂寞中重拾信心，用四個月時間完成且答辯。即是如此，誰知獎學金被迫兩度反復修改公函，加之澳洲認證手續緩慢，萬千手續后，終於迎來一周下簽之順暢，八月底得以成行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;gap一年，既有自我麻痺下對’文藝評論家’之迷醉，又有駕照、口語、貧窮下的自卑低谷下的迷失，更有公派、語言、答辯、簽證上的渠成，亦有歸家后自覺下讀&lt;人間詞話&gt;&lt;紅樓夢&gt;&lt;資本論&gt;之思考。之後僕可從資本、能力、關係上重新思考過去與現狀，可盡心正面評估晚婚給此時操心兄長家務事父母帶來的清心，可從新開始一段未知的路途。一年有無數墮落，也有有限且真摯的友情，有初戀女友的離去，也有審視愛情與做人的反思。一年之感受，如此寫到：“回首硕士近三年半时光，从意气风发到安心平步，从对科研懵懂到砥砺有致，期间有收获更有失去；而往往失去和忽视才是黑暗中的一丝趣味。人生总有一些困难，绕不开也看似不能解决，如鲠在喉，寝食难安。如果不是延期近半年来的啃食，也就没有今日筑巢之泥土。很难衡量收获和失去间孰轻孰重，更难体察这段岁月中的意味和深情。不禁想去诘问何为存在，何为逝者的弥留，这段时光留下的或许是疑问与探寻，而不是所写所言与所生发；这段时光消失的或许是稚气与盎然，而不是所守所执与所感喟。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也覺初戀一小詞貼合當時心境：風入松-秋雨後重遊桂子山 II 苔深草暗路無塵，幽樹濕行人。鵝黃淺綠無人賞，愁凝處、幾縷香魂。昨夜無情風雨，橫吹滿地松針。II 紅墻寂寞應霜晨，寥落舊時痕。憶昔儔侶相攜路，清芬吐、桂瓣紛紛。惆悵天涯難覓，枝頭瘦月微醺。而此時，不足周余，將登路途，蹇難歲月依稀在目，再三載也任務在肩。南渡，許他朝同路，看此時情長。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于齊魯，村家&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2017.07&lt;/p&gt;
&lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</content>
  </entry>
  <entry xml:base="https://icanians.space/dist/blog-feed.xml">
    <title type="text">難別灞橋</title>
    <id>2017-03-24-goodbye.html</id>
    <updated>2017-03-24T00:00:00Z</updated>
    <link href="2017-03-24-goodbye.html" />
    <author>
      <name>Xiaowei Xu</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;!DOCTYPE html&gt;
&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="" xml:lang=""&gt;
&lt;head&gt;
  &lt;meta charset="utf-8" /&gt;
  &lt;meta name="generator" content="pandoc" /&gt;
  &lt;meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0, user-scalable=yes" /&gt;
  &lt;title&gt;Untitled&lt;/title&gt;
  &lt;style type="text/css"&gt;
      code{white-space: pre-wrap;}
      span.smallcaps{font-variant: small-caps;}
      span.underline{text-decoration: underline;}
      div.column{display: inline-block; vertical-align: top; width: 50%;}
  &lt;/style&gt;
  &lt;!--[if lt IE 9]&gt;
    &lt;script src="//cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/html5shiv/3.7.3/html5shiv-printshiv.min.js"&gt;&lt;/script&gt;
  &lt;![endif]--&gt;
&lt;/head&gt;
&lt;body&gt;
&lt;p&gt;To all that I can’t leave behind… To all the moments that I’m stuck in… To those who have lost their beloved treasure…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;001. 暗湧 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;離別是一種儀式，一針思念的寄托，一疊回憶的音符。你走了，割裂開藕斷絲連的羈絆；它已不在，縈繞起螺旋洶湧的煙味。羈絆是緣分渲染後的水彩，美的心動；羈絆又是彼此的無奈，耗盡了美所帶來的，漸漸走向彼此間的無言。離別正是這樣的剪刀，給錯綜復雜的過往一次不得已的面對，給叵測的未來一次乾脆的寸斷。在曾經单线的現實世界中，在此時復調的回憶裡，某個時候，某張照片，某段錄音，某回視頻，某種氣味，針刺翻湧一瞬，臉畔便是過痕。細細品咂，湧動著無助的懷疑，湧動着悔恨的凝望。在或不在，有與沒有，幻想的無能，真實的可怕。暗湧，在夜的鼓聲中靜憩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2018.09.16 Melb&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;002. 同類 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The greatest thing we’ve learnt is to love and to be loved in return. –adapation, Nature Boy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當置身在一萬公尺的高空，身畔無人可以言語，此時的結束便一如當時的開始：煢煢獨立，顧影難眠。不禁回望，最初彼此吸引的是什麼？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想來，那時靠著一封試探的郵件或者幾條倉促的短信，如履薄冰般得聯繫著近十年未相見的陌生。錯位的回憶漸漸勾起出彼此未盡的緣分。於是陌生的熟悉喚起類似同類的相惜。情一起而難忘，寫在彼此的期待中。曾經畏縮，不敢親近，恐怕失去；也曾掙扎，用懦弱折磨你我；還好最後堅韌，用毅行化變出難得的勇敢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當近十年後的再復相見，我們已經在文字裏熱情了好久。尤記得，早上九時收到的確認信息的激動；尤記得，晚上九點的第一通電話裡的音色；尤記得，火車上的期待與終點站的重逢。城市的陌生漸漸泛起熱情，公交車裡勾勒十年不見的親近，隔著玻璃浮在高樓大廈的喧雜裡，你帶著戀愛未滿的友達感充滿期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有多少計劃寫在日記裏，一點一點的瞭解起錯過中的那些人與事。有多少未知的不定，在慢慢的回憶中消融。告別的晚安，清醒的晨言。即便之後電話裏的爭吵，即便從來沒有過的生氣與無奈，都被相愛的燃盡。在天台，在樓角，在每時每刻。磨合是相遠的一種耗散，更是相近的一種形式。不和慢慢被遺忘、被諒解。縱然總是匆匆短暫的相見，你是我笑容的源泉，這一切如同自動激活的。在林蔭校園相擁，在夏夜的長凳初吻，在操場講臺的兩忘，在路沿車站的難捨，在餐館小凳的凝視。那些不明所以的電影，那些惹人嫌棄的小旅館。再多的不明所以都抵不過彼此的新鮮、期望和情熱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;望著萬呎下的異國，我想，那時的相逢因為你我是同類，而此時的異途卻只能責備距離。白雲蒼狗，動如參商。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2018.12.16 Melb 修&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;003. 風衣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜幕降臨，難得又回憶起關於她的往事。在屋裏憋悶了一整天後，總於還是走出來。在南半球漸進的春日，點餐後驟然沒有了胃口。這次卻不只是回憶了，更有一些無奈和心寒。時光走得太快，我擔心失去的早已不在面前，我追求而來的也不知其所然。前幾回的滿足感，到這時才變成深切的反省。原來我一直都沒有爬出關於她的枯井。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若時光迴轉，她的真摯和濃情應該會得到更多的迴應吧。然而，她已離去兩年，有了新男友一年。一直很幸福吧，也許早就將我埋在深處，只餘下憐憫和惡恨。我們互相的折磨，太多來源於我的自私和懦弱。你孤獨向前的日子、落選失落的日子，我都只有一廂情願的躺在溫牀的自我世界裏。直到了你說出的再見，沒有會面的再見，一如最初久不見的問候。那些在一起的日子，我似乎沒游出虛浮，更是迷失在幻想的無盡的物慾與前程。假做的高貴是窮困的囹圄。而真實的現在，沒有了你一切都是反諷的虛無。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又要入夜了，今晚也不易入眠吧，你身上的溫暖，我矇矓著記得。也在那之後，沒有真正輕鬆的入睡。一次又一次的沉迷在別人的故事裏，找不到關於自己的曾經。漸漸意識到所謂的功成名就，不是虛妄的外在，而是珍惜一份彼此溫暖，或者給冷漠矛盾的現實一個擁抱。也罷，她已經去了，我又何必不誠實？虛僞的自我最虛弱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜裏，記起你想要件軍綠風衣。分手後它還沒來。我想，我們需要的是一抹溫暖的綠意，而不是實現彼此自戀的未來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2018.10.07 Melb初稿，2019.01.13 修改&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;004. 永遠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I was blind I could not see, A boy tries to be a man. – I will follow, U2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人一生能被一個念頭纏繞多久？那是獨家的思念。一個燥熱的下午，藕紫色的短衫襯著專注的你。往後同桌的歲月裡，你偶爾也會穿起那件衣服，融在黃昏的夕陽裡，染金俏嫩的顏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你好年輕，也很貧窮。我們的書是彩色的，而你卻只能用起哥姐的舊書，盜版劣質黑白的舊書。裡面擠滿了圓潤的字，彷彿歡脫著印在你的大腦裡。那天你的作文又被朗讀了，那天你又踩在板凳上在黑板上給我們抄習題，那天你背誦出一道道答案，那天你學著數學老師俏皮的叫錯我的名字。多希望能解出你給我們看的那道數學題，多希望每次你看不到黑板上內容時也看看我的筆記，多希望在回家的路上看到你和同伴騎車的背影。時光並不快，因為有你的十二歲，是最慢的日子，填滿著往後不見你十年的寂寞長夜。父母決定我轉學的時候，那次在路上見到你的時候，以為一生永遠不見。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這樣的故事橫亙在一蹙愁眉裡，看著後來一起的時光。那時我腦海裏編織着篤信永遠的網籠，怎會相信會分離。年節時，雪地裏，我們熱烈的擁抱；也是在年假裏，爲了三十五元錢的爭吵，我說著關於未來的規劃，你偶然來到我家被父母淡待。以後，我們重複着以往的故事。相見難，相處短。尷尬的處境，今天你說都三四個月不聯繫，你還談永遠。那時是我的不成熟和你的不信任。眼盲心悲，這個自題的小像。你看透了畫意，寫下一首別詩，緣分算是走到盡頭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什麼才會帶來永遠？ 我曾說，若你離開，但將孤守。日子虛度去兩年，別後的我還是令人沮喪的老樣子，你卻早有人照顧。不在一起的日子裏，只能在搜索引擎中找尋寥落的消息。沒有的一切便是曾期許的永遠。我們曾，我們曾，這也不再重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2019.04.01 Melb&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;005. 風箏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可曾放過風箏？異地的愛情便是如此。一線牽連起上萬封短信，遺留在過時的手機裏；一線堵滿着數不盡的影音，截屏快拍留在硬盤的一角。一線，寫着信任，也寫着不安。那時無目標的漂流着、自由而不明所以的我們，那是對未來無知到閉塞的我們。正是如此，牽緊了向上，鬆弛了墜落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你說你很任性，也許真正任性的是我。每個人都長着自私的基因，愛不是它結的果。有一天，上天給我們種下對視的無奈。我的虛榮，束縛在餐館裏的謹小慎微，在期許未來注定的失望。奢談什麼愛？愛是身心強者世界的安穩與信任。慢說的是恨，無能對話錄裡都是這些痴愛的密語，以及滿目瘡痍裏遺憾的甜言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨日清宵夢裏，一個小男孩來到田埂間，他得意地將風箏放的又高又遠。踏著青麥，和煦的春風裡漸漸起了疲態。躺在田間的時候，麥苗癢癢地叮著他，楊絮飄飄催眠如鐘擺。在夢裡，乘風箏越飛越高，看見平原大地，鳥瞰溪流湖泊，漂浮著無盡的幸福。未幾，寒意驟至，醒來瞥見暗紅色的風箏線。原來風箏早已隨風而去。這時方才覺察，那殷紅是血染的歡愉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;醒悟，情不過是計較的習慣；微醺，慾也只是淺嘗的不安。線斷，遠走高飛尚易；夢迴，再見悲哀多難。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2019.04.01 Melb&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;006. 漩渦&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reach me, I know I’m not a hopelss case. – Beautiful Day, U2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未知的不安也許並非漩渦，熟悉的無奈才是。你的絕望是我，我的絕望是迷途。我隨漩渦而下，直到颱風眼，那兒卻風平浪靜。可是，你還記那些風雨，還記得那些害怕。於是你走開，於是你不在。我想，人丢弃一个人的残忍和拥有它的喜悦是一样的。喜悦着聚合，失望着決絕。怀念时候，才知道模糊不清的记忆里，再也無福清晰起熟悉的面庞。不是因爲遺忘，而是現實的刺痛，冷漠的刺痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天我躲在学校附近的公园樹蔭下，聽着郁冬的《虎口脫險》，眼裏淤滿淚水：曾經的誓言，馳去的地鐵，上癮的菸，不值一提的音樂。錯位的愛，遠去的憂，讓我在這虎口沉淪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2019.01.12 Melb&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;007. 美錯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少在分手后一年的今天，我仍然怀疑我这份爱情是否是自我的错觉。错觉后面是一种荒谬的憧憬，一种内在的自戀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在遥远的中学时代，多少个夜晚思念着六年级时她的模样，多少次在陌生城市、人群中寻觅她的剪影。幼年分開之後，十年一晃就过，沒有預兆的開始即時短訊的聊天。在那個國慶節的夜晚以及之後一年里，冷卻又熱情起來的彼此，真真的開始了互相的喜愛和折磨。我不知道自己想念過她多少夜晚，但我卻知道，自己在擁有她之後，就不再想念她了，這系真實的悲默。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我想說的錯覺，不是這份回憶時的惋惜，而是在擁有之前無數的期待。我曾此生為她而活著，似乎比父母都重要，似乎我所用上進的動力都來自與期待與她重逢，似乎我一旦擁有她我就不會失去她。而重逢所帶來的幸福，讓我忘記了自己有多期待，烈火將不成熟的彼此燃燒殆盡。人生的最不能自控的歲月就發生在那時。擁有之後便不珍惜，這一句無法解釋那樣的過去；相反，幼稚的自我對那時幸福的辜負。而這一辜負，就是十年的單戀，與四年的異地，和一年的相思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此時她也許是最瞭解我的親人。原來自欺如此容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多年后的某一天，無意間翻開了她那時的日記：在彼此試探的刻骨的猶豫與多疑里，異地不真實的交往，真切的尖刺著彼此。這句咒語一直旋繞在彼此的頭上，近四年的異地戀后，這些刺痛依然麻木，直到它慢慢在孤單的長夜里發酵出來尤然往事。 是我，是她，更是那些不能忘卻的美好與錯覺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2017.11.19 Melb&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;008. 灞橋&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maybe I didn’t love you, Quite as often as I could have, Little things I should have said and done. I just never took the time – Always on my mind&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直在回望，回望這段不長不短的路，這最好的時光。灞陵的古道寄託了多少歲月的離殤，路岐在西山寒月，在骊歌風雪。卻未曾想到，在未見的熒幕，在千里外的電波，在未名暮春的殘園。三月裏，柳枝揚起河岸的醉盲；十月末，蹇鞍顛簸着泥土的空囊。一別後，消逝的再也不再，離別的再也不來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寄別：潛悲懷&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;久久是殷紅電話亭旁的慍怒、長長是嫩碧垂柳條邊的難別 | 明天遲遲筆觸你的面龐 ，今朝脈脈舞動絮的飄蕩｜ 走吧、去雪野忘卻溫熱的笑淚，走吧、去灞橋悼念褪色的愛恨｜那樣便不再有海灘的癡想，這時就不會說家屋的譫妄 | 今春珞珈、幼櫻爬上枝頭、映照歡愉的新芳 ，是秋南國、闊葉鋪滿池面、掩蓋何顏的秋盲｜遺忘遺忘，灑一懷湘漢的馨香，流浪流浪，載一車太陽的膿瘡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2019.03.23 Melb&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;009. 懷念&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“單身去生活，若不能得到”。– 2011.03.26，日記，給十年後的自己 （To 2021）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今，惋惜着擁有又失去的時光。帶着膽怯的悲哀翻看過去。唯鼓足勇氣才會回想，就如同去墳地里轉一圈。墳是弔祭分手的食糧，縱然這儀式曾發生在刪除重加又刪除的社交網絡裏。但過往就在那裏，猶如一個難以磨滅的碑。埋葬這悲痛者所肯定過的存在之紀念。紀念讓存在存在，紀念讓美好悲哀。再去一趟吧，最後一次，一遍遍的最後一次，熟悉這墳墓的血淚。那裏是陰森恐怖的霾境，有腐臭的尸味，有背後的步聲，更有不明的故去。故去如此驚怖，有時會是一段痛苦的回憶，而有時並非如此，有時卻也更加如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能故去是一塊裹腳布，有頭有尾卻又沒窮沒盡。在這故事里，有輕靈的喜悅、開懷的笑聲，更有數不盡的甜蜜；在次次重現一幕幕沒有痕跡的過往中，有愧對、有無奈；而更多的還是相伴的感激與期待的守候。一旦翻到臥床痛哭的一景，電話裏帶着話語的權力，給一切美好丟上休止符。於是一切變得如此虛無縹緲。回憶過往，就是在這種真實與虛無間分裂的難耐。擁有的是痛惜，失去的是輕靈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;給過往樹一塊碑文，墓志銘上譜下一段情香銷后無需疼痛卻有感的風鈴聲。無關人生的敗筆與光環，無關流蕩與守候，這只是一個呆瓜的憑吊，這只是對過往故去的祭奠。立于岸灘，臨于滄海，一切都無力去討論。在舊時光的存在本身是什麼？一切歷歷在目卻無法再次觸及。愛與不愛的邊緣是什麼？擁有與失去都在難於挽回的一分一秒。當去回眸翻看，當去掘土埋墳，無人知曉的、久久迴蕩的又是什麼？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-2017.09 Melb 修&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附註，短文小節題目多起自的歌名，收到過手抄歌詞的禮物。這段文字從2017年分手半年一直寫到2019年愚人節，周折過後，三月末徹底刪除。是記。&lt;/p&gt;
&lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
